
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fonctions affines et droites : sujet d'entraînement 2} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Schéma avec les longueurs :\\
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)

\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[dr](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\begin{scriptsize}
\uput[l](0,0.5){7}
\uput[d](0.5,0){7}
\uput[d](4.2,0){7}
\uput[l](0,3.3){7}
\uput[r](4.8,0.5){7}
\uput[r](4.8,3.3){7}
\uput[u](4,3.8){7}
\uput[u](0.5,3.8){7}
\uput[d](0.5,2.7){7}
\uput[u](0.5,1){7}
\uput[d](4.2,2.7){7}
\uput[u](4.2,1){7}

\uput[l](3.7,0.5){7}
\uput[l](3.7,3.3){7}
\uput[r](1,0.5){7}
\uput[r](1,3.3){7}
\end{scriptsize}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(0,4.5)(4.8,4.5)
\uput[u](2.4,4.5){30 cm}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(5.5,3.8)(5.5,0)
\uput[r](5.5,2){24 cm}
\end{pspicture}
\end{center}
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item %quel est le périmètre d'un carré gris ?
		Périmètre d'un carré gris : $4 \times 7 = 28$~cm.\\

		 %quel est le périmètre du rectangle noir ?
\begin{minipage}{10cm}
\item Longueur du rectangle noir : $30 - 2\times 7 = 30 - 14 = 16$ ;\\

Largeur du rectangle noir : $24 - 2\times 7 = 24 - 14 = 10$.\\

Le périmètre du rectangle noir est donc : \\

$2 \times (16 + 10) = 2 \times 26 = 52$~cm.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Périmètre}{
Le périmètre d'un rectangle de longueur $L$ et de largeur $\ell$ est donnée par : $2(L+\ell)$.
}\end{minipage}~\\
	\end{enumerate}



\item Le petit schéma pour comprendre :
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)

\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[dr](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\begin{scriptsize}
\uput[l](0,0.5){$x$}
\uput[d](0.5,0){$x$}
\uput[d](4.2,0){$x$}
\uput[l](0,3.3){$x$}
\uput[r](4.8,0.5){$x$}
\uput[r](4.8,3.3){$x$}
\uput[u](4,3.8){$x$}
\uput[u](0.5,3.8){$x$}
\uput[d](0.5,2.7){$x$}
\uput[u](0.5,1){$x$}
\uput[d](4.2,2.7){$x$}
\uput[u](4.2,1){$x$}

\uput[l](3.7,0.5){$x$}
\uput[l](3.7,3.3){$x$}
\uput[r](1,0.5){$x$}
\uput[r](1,3.3){$x$}
\end{scriptsize}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(0,4.5)(4.8,4.5)
\uput[u](2.4,4.5){30 cm}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(5.5,3.8)(5.5,0)
\uput[r](5.5,2){24 cm}
\end{pspicture}
\end{center}
Si $x$ est la longueur des côtés du carré gris, le périmètre des quatre carrés gris est égal à $4 \times 4 \times x = 16x$.\\


Le rectangle noir a pour longueur $30 - 2x$ et pour largeur $24 - 2x$. Le périmètre du rectangle noir est donc égal à $$2[(30 - 2x) + (24 - 2x)] = 108 - 8x$$

Il y a égalité de ces deux périmètres si : $16x = 108 - 8x$.

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   16x &=& 108 - 8x \\
    16x+8x &=& 108 \\
    24x &=& 108\\
    x&=&\dfrac{108}{24}\\
    x&=&4,5
  \end{eqnarray*}

  C'est quand $x=4,5$ cm que le périmètre du rectangle noir est égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris.\\
  Les périmètres valent alors 72~cm.
\end{enumerate}


\vspace{1cm}
\vspace{1cm}

  \exods\\
 \begin{center}
 {\bf -Partie A- }
 \end{center}
On a $f(0)=60-10\times0=60$. Or la droite  qui a pour ordonnée à l'origine 60 est la droite $(N)$.\\
On en déduit que la fonction $f$ est représentée par la droite $(N)$.\\

\begin{center}
 {\bf -Partie A- }
 \end{center}




\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item $f(3)=60-10\times3=60-30=30$.\\
Cela signifie qu'il reste 30 litres dans le réservoir du véhicule de Nabolos, au bout de 300 km.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
On peut vérifier ce résultat graphiquement en lisant l'image de $3$.}
\end{minipage}

~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \item  $\bullet~~$ Pour le véhicule de Nabolos :\\
On a $f(0)=60$ et $f(1)=50$. Cela signifie que pour 100 km parcourus, la voiture a consommé $10$ litres $(60-50=10)$.\\

$\bullet~~$ Pour le véhicule de Adamos :\\
On a $g(0)=40$ et $g(1)=35$. Cela signifie que pour 100 km parcourus, la voiture a consommé $5$ litres $(40-35=5)$.\\
  \end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
La pente de la droite $(N)$ est plus importante que celle de $(A)$ : cela signifie que le réservoir de Nabolos se vide plus rapidement que celui d'Adamos.}
\end{minipage}

~\\


\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Les contenances des réservoirs se lisent en $f(0)$ et $g(0)$ c'est-à-dire lorsque les véhicules ont parcouru 0 km (les voitures partent avec le plein !).\\
$f(0)=60$. La contenance de la voiture de Nabolos  est 60 litres.\\
$g(0)=40$. La contenance de la voiture de Adamos  est 40 litres.\\

        \item Il s'agit de déterminer les nombres $x$ qui vérifient $f(x)=0$ et $g(x)=0$, c'est-à-dire le nombre de kilomètres parcourus pour que la contenance du réservoir soit nulle.
On a $f(6)=0$ et $g(8)=0$.\\
On en déduit qu'avec le plein, la voiture de Adamos peut parcourir 800 km et celle de Nabolos, 600 km.\\

        \item On lit $f(7)=5$. Cela signifie qu'il reste 5 litres dans le réservoir du véhicule d' Adamos après 700 km parcourus. Sachant que son réservoir a une contenance de 60 litres, il a donc consommé 55 litres. \\
      \end{enumerate}

\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Résolution de l'équation :

 \begin{eqnarray*}
            % \nonumber to remove numbering (before each equation)
              f(x) &=& g(x) \\
              60-10x &=& 40-5x \\
             -10x+5x &=& 40-60 \\
              -5x &=& -20 \\
              x &=& \dfrac{-20}{-5}\\
              x&=&4
            \end{eqnarray*}
        \item Au bout de 400 km, il reste la même quantité d'essence dans les réservoirs des voitures de Nabolos et Adamos.\\
      \end{enumerate}



\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
On cherche la fonction affine qui vérifie $f(4)=152$ et $f(6)=240$.\\

$f$ est de la forme $f(x)=mx+p$.\\

$m=\dfrac{f(6)-f(4)}{6-4}=\dfrac{240-152}{6-4}=\dfrac{88}{2}=44$.\\

Ainsi, $f(x)=44x+p$.\\
En utilisant l'égalité $f(4)=152$, on obtient : $44\times 4+p=152$.
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
 44\times 4+p&=& 152 \\
  176+p &=& 152\\
  p &=& -24
\end{eqnarray*}
\begin{minipage}{10cm}
La fonction $f$ est définie pour $x\geqslant 3$ par : $f(x)=44x-24$.\\


$f(3)=44\times 3-24=108$.

Pour 3 nuits, le coût est de 108 \euro. C'est le prix du forfait.\\
Pour 4 nuits, le prix est de 152 \euro.\\
$152-108=44$.\\
Le prix de la nuitée supplémentaire est de 44 \euro.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Autre méthode}{
Les deux égalités données dans l'énoncé montrent que pour deux nuits supplémentaires on paye : $240-152=88$ \euro.\\
Et donc 44 \euro~par nuit supplémentaire.}
\end{minipage}

~\\

\end{document}
